\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\begin{document}
\section*{Design Doc $BOGO_{fs}$}
%\begin{figure}[h]
%\includegraphics[width=0.9\textwidth]{drawing.png}
%\caption{rote Pfeile gehen zu Dateien, Schwarze Pfeile zu Directories oder Metadaten. Rot und Gruen sind hier in dem Beispiel Ordner, alles andere Dateien. Das root Verzeichnis hat ein Unterverzeichnis und dort sind die Daten gespeichert. Die Laenge der Balken ist hier nicht representativ fuer die Groesse sondern soll nur darstellen, das Dateien verschiedenen Groessen haben koennen.}
%\end{figure}

\noindent Unser Dateisystem ist vor allem auf leichte und kompakte Persistenz ausgelegt. Deswegen verzichten wir auf überschwaengliche Datenstrukturen und setzen auf leicht zu wartende, langsam zu durchsuchende, verkettete Listen. \\
Neben Standardattributen, wie ctime, mtime, Rechten, etc. bestehen unsere Inodes vor allem aus einer Flag (Datei oder Verzeichnis), einem Index auf den nächsten Inode, falls es einen gibt, und einen Index auf den Inode selbst. Sollte es sich um ein Verzeichnis handeln, wird ein weiterer Index auf den ersten Inode im Unterordner zeigen. Somit kann durch die ganze Ordnerstruktur navigiert werden (siehe Abbildung \ref{inodeStruktur}).\\
Unser gesamter Speicherbereich von 16 GiB ist in 3 Felder (siehe Abbildung \ref{aufteilungDateisystem})  aufgeteilt: ein Feld für die Inodes, ein Feld mit Blöcken für die Dateien selbst und ein weiteres Feld in dem wir uns merken, welche Blöcke (dazu später mehr) einerseits frei sind und andererseits gelocked sind. \\
\noindent \textbf{Inode Feld}: Dies ist ein Array fixer Grösse, wo alle Inodes gespeichert sind. \\
\noindent \textbf{Datei Feld}: Hier werden alle Daten gespeichert. Dabei wird der Speicherbereich selbst in Blöcke unterteilt. Jeder Datei werden entsprechend viele Bloecke zugeteilt (max. 256 MiB insgesamt). So kann sich eine Datei über mehrere Blöcke verteilen, welche nicht zusammenhängend sein müssen. Über die jeweiligen Indizes können diese wiedergefunden werden. Mit der genauen Grösse werden wir rumexperimentieren, um zu schauen was für $BOGO_{fs}$ am performantesten ist.\\
\noindent \textbf{Free/Lock Feld}: Hier speichern wir in je einem Bitvector welche Blöcke belegt sind und welche Blöcke gerade gelocked sind.\\

Für die drei Felder gibt es je einen offset. Zusammen mit den Indizes und dem jeweilgien offsett kann so auf jeden Inode/Block zugegriffen werden ( $ offset_i+index*size_i$ ). \\

Wir haben uns für die Blöcke entschieden, da wir so leichter erkennen können, welcher Bereich noch frei ist/gelocked ist und ausserdem, falls wir noch Zeit haben, können wir Fragmentierungen weitestgehend beheben, indem wir Blöcke tauschen, so dass Dateien möglichst zusammenhängend gespeichert sind. Dadurch wird $BOGO_{fs}$ hoffentlich ein bisschen schneller.

\noindent \textbf{Speicherallokation}: Im Free bitvektor wird einfach der nächste freie Block herausgesucht (iteration von Anfang bis Ende), und wenn größere Speicherbereiche auf einmal angefragt werden, wird versucht diesen als hintereinanderliegende Blöcke zu allokieren. Weitere Strategien zur Defragmentierung sind bisher nicht geplant, können durch das Blockbasierte design aber einfach hinzugefügt werden.

\noindent \textbf{Paralleler Zugriff}: Zur initialisierungszeit von BogoFS wird ein array aus shared-mutexes initialisiert, welches für jeden block einen shared mutex zur verfügung stellt. So sind mehrere Reader gleichzeitig zulässig, während nur ein Writer zur selben zeit aktiv sein kann, und gleichzeitig read-zugriffe blockiert.

\noindent \textbf{Referenzierung Inode/Datenblock}: Inodes speichern ein array aus integer-indizes, welche für die indizes der Datenblocks stehen. Die reihenfolge der Datenblöcke für eine Datei ergibt sich aus der Reihenfolge im array.
Hier muss darauf geachtet werden, dass der Integer typ kompatibel mit der Blockgröße sowie den Größenrestriktionen des Dateisystems ist (MAX_INT des Datentyps darf nicht größer als die möglichen Blöcke sein)

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{bogofs_UML.png}
	\caption{Kurze Uebersicht ueber unsere Inode Struktur}
	\label{klassen}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{dateisystemUebersicht.png}
	\caption{Eine Übersicht der Belegung des Speichers vom Dateisystem.}
	\label{aufteilungDateisystem}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Inodes.png}
	\caption{Eine Übersicht wie die Inodes die Ordnerstruktur repräsentieren.}
	\label{inodeStruktur}
\end{figure}


\section*{Übersicht der Änderungen zur Persistenz}
\begin{itemize}
\item Pointer durch Indizes ersetzt
\item offsets für die Felder hinzugefügt
\end{itemize}


\end{document}